[Kaohsiung_Harbor_Railway_Map.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kaohsiung_Harbor_Railway_Map.jpg "fig:Kaohsiung_Harbor_Railway_Map.jpg")
[Railways_at_Kaohsiung.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Railways_at_Kaohsiung.svg "fig:Railways_at_Kaohsiung.svg")
**高雄港車站**位於[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[鼓山區](../Page/鼓山區.md "wikilink")，為[臺灣鐵路管理局](../Page/臺灣鐵路管理局.md "wikilink")[縱貫線](../Page/縱貫線_\(南段\).md "wikilink")、[屏東線](../Page/屏東線.md "wikilink")、[第一臨港線上的](../Page/高雄臨港線.md "wikilink")[鐵路車站](../Page/鐵路車站.md "wikilink")，現已裁撤。目前原站場由[高雄市政府文化局認養](../Page/高雄市政府.md "wikilink")，站房及月臺部分由[高雄市立歷史博物館認養](../Page/高雄市立歷史博物館.md "wikilink")，並於2010年10月24日整理為打狗鐵道故事館，2017年10月1日更名為**舊打狗驛故事館**，2019年1月起閉館進行屋面的解體修復，工期約5個月。

## 歷史

[File:高雄驛.JPG|高雄驛](File:高雄驛.JPG%7C高雄驛) <File:1923年日本皇太子裕仁走出高雄火車站(今高雄港站)>
Japanese Crown Prince Hirohito at Kaohsiung Railway Station of
TAIWAN.jpg|1923年日本攝政皇太子[裕仁走出高雄驛準備搭車離開](../Page/裕仁.md "wikilink")
[File:Takao-eki.jpg|高雄驛周邊](File:Takao-eki.jpg%7C高雄驛周邊) <File:Kaohsiung>
Port Station front view.jpg|高雄港車站前廣場整修前樣貌

### 創始時期

在縱貫鐵路開始興建之前，由[日軍興建的](../Page/日軍.md "wikilink")「[臺灣陸軍補給廠輕便鐵道](../Page/臺灣陸軍補給廠輕便鐵道.md "wikilink")」路線便已鋪設到現在[哨船頭第一船渠附近](../Page/哨船頭.md "wikilink")，並在當地設立「臺灣陸軍補給廠打狗辦事處」。後來在1889年，為配合縱貫鐵路南部線興建，由「臨時臺灣鐵道鋪設部」（[臺灣總督府交通局鐵道部前身](../Page/臺灣總督府交通局鐵道部.md "wikilink")）接收這條輕便鐵道的「打狗－臺南」段，以便由打狗港運送興建縱貫鐵路南部線的材料。第一代打狗停車場興建於1900年3月，位置為鹽埕埔車路頂，[山下町十七番地](../Page/山下町.md "wikilink")，大約在今天的鼓山一路87巷口一帶。隨著縱貫線「打狗—臺南」段在1900年11月29日通車，打狗停車場正式開始營運，1907年鳳山支線([屏東線](../Page/屏東線.md "wikilink"))通車，打狗停車場同時成為鳳山支線起點。

第一代打狗停車場腹地受制於[打狗山與](../Page/打狗山.md "wikilink")[後壁港河道](../Page/後壁港.md "wikilink")，離[高雄港也尚有一段距離](../Page/高雄港.md "wikilink")，轉運不便。臺灣總督府交通局鐵道部便在1904年6月到1907年8月填埋供新站場使用的埋立地（3萬8千多坪），之後在1908年進行車站南遷工程，1908年5月5日完成站場整備後，第一代打狗停車場在1908年6月1日開始拆除。第二代打狗停車場則在1908年9月15日完工，其位置在今天站房的北邊，正對著臨海三路。

[1920年隨著臺灣行政區劃改制](../Page/1920年臺灣.md "wikilink")，打狗改稱高雄，站名遂從打狗停車場、打狗驛更名為高雄驛。考慮過去因財政因素而採取的速成主義，導致臺灣總督府所轄的鐵道體質不佳。在1926年生野團六擔任臺灣總督府交通局長後，一改昔日態度，對台灣交通建設提出了一連串的改善計畫。其中鐵道部提出以700萬改善基隆、臺北、高雄三站的計畫，然而因為財政因素，最後高雄驛的改善僅以50萬預算通過。同時高雄與臺南之間的複線工程也逐步推進，於1933年9月複線工程完工後，列車班次得以增加。

1930年代，[高雄市逐漸發展](../Page/高雄市_\(州轄市\).md "wikilink")，1910年代開發的舊市區（今[哈瑪星與](../Page/哈瑪星.md "wikilink")[鹽埕區](../Page/鹽埕區.md "wikilink")）已經趨近飽和，高雄州遂於1936年發表「大高雄都市計畫」，該計畫除將高雄市定位成重工業都市（尤以軍需工業為重點）外，也計畫在新的市區中心設置「高雄新驛」，由內而外為商業區、住宅區與工業區，並以設計作為貨運輸送骨幹的環狀鐵路（今[高雄臨港線](../Page/高雄臨港線.md "wikilink")）作為市區界線。興建於大港埔的新高雄驛於1941年6月22日開始營運，而原本的第二代高雄驛則改稱高雄港驛，主要辦理貨運。當時縱貫線上的客運列車改停新車站，貨物列車停舊車站，但潮州線客運列車仍會開到舊車站，後來潮州線客運改使用單輛汽油車行駛後，可在高雄港驛直接調頭轉向，繼續經[山下町](../Page/壽山車站.md "wikilink")、[田町](../Page/鼓山車站.md "wikilink")、[舊城等站開至臺南](../Page/左營車站.md "wikilink")

[第二次世界大戰期間](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，由於整個大高雄被劃為「要塞地帶」，高雄港驛等重要設施禁止攝影，要發行風景明信片譯得先經過審閱後才能發行。而隨著戰況惡化，臺灣的鐵路運輸也逐漸受到影響，甚至後來到了白天不敢行駛火車的情況。當時由高雄港驛鄰近高雄港等重要設施，遭到[美軍大幅轟炸](../Page/美軍.md "wikilink")，車站、軌道設施近乎全毀，第二代高雄驛站房全被燒毀，扇形車庫也遭重創，據說當時沉重的轉車盤也被炸飛。

### 臺灣鐵路管理局時期

  - 1947年4月：重建現存站房，南、北號誌樓依原建築稍加改建；南號誌樓後來於2002年配合高雄捷運工程而拆除。
  - 1967年：第一臨港線全線通車；木造前鎮車場設立。
  - 1968年：停辦屏東線客運業務，專辦貨運。
  - 1970年6月：中島車場設立。
  - 1973年：前鎮車場加強為磚造建築。
  - 1993年：[高雄港務局將高雄港站內的扇形車庫索回拆除](../Page/高雄港務局.md "wikilink")。
  - 1995年11月：拆除屏東線高雄港站至三塊厝站間軌道，同時拆除位於愛河上高雄川橋。此後列車要由高雄港站開往高雄站只能經由鼓山站再轉往高雄站。
  - 2002年7月31日：蓬萊線拆除。
  - 2002年9月20日：高雄港站與[高雄車站被市府登錄為歷史建築](../Page/高雄車站.md "wikilink")。
  - 2002年12月7日：高雄港站南號誌樓以南各股因捷運施工停用。
  - 2002年12月16日：高雄港站南號誌樓拆除。
  - 2005年10月20日：貨運列車改於前鎮車場到發。
  - 2008年7月3日：配合[高雄市區鐵路地下化計畫](../Page/高雄市區鐵路地下化計畫.md "wikilink")，高雄港檢車分段遷移至高雄機廠遷移完成；[鼓山車站](../Page/鼓山車站.md "wikilink")＝高雄港站路段及高雄港站站內區亦隨之停用。
  - 2008年11月1日至9日：辦理「摩登高雄‧百年風華」活動，開行「高雄港尾班車」專車；最後一班列車於九日下午五點三十分由高雄港站駛離後，鼓山車站＝高雄港站不再有火車行駛。隨後[高雄市區鐵路地下化計畫之鼓山車站一至六股拆除工程開工](../Page/高雄市區鐵路地下化計畫.md "wikilink")，鼓山車站通往高雄港站的鐵軌正式截斷，此後火車再也無法駛入高雄港站。
  - 2008年11月19日：第一臨港線西段（包括中島車場全站及中島線、苓雅寮車場全站、高雄港站全站及濱線）准予停用。
  - 2008年12月16日：高雄港站及其管理之[新光車站裁撤](../Page/新光車站.md "wikilink")，12月31日辦理交接\[1\]，高雄港站所屬之前鎮車場業務移至[高雄車站管理](../Page/高雄車站.md "wikilink")。

### 廢站後

  - 2009年起，打狗驛古蹟指定聯盟展開文化保存運動。
  - 2010年6月15日：高雄市政府將臨海二路打通至七賢三路工程（臨海新路）完工通車，高雄港站站內區的鐵道腹地從此被切割成兩塊。
  - 2010年10月24日：利用高雄港站閒置站房整理而成的「打狗鐵道故事館」開館，館內展出相關鐵道文物，由高雄市政府文化局委託[中華民國鐵道文化協會營運](../Page/中華民國鐵道文化協會.md "wikilink")。
  - 2011年1月24日：停駛後保存於[蓮池潭的CT](../Page/蓮池潭.md "wikilink")251（實為[CT259](../Page/台鐵CT250型蒸汽機車.md "wikilink")\[2\]\[3\]）和[DT609蒸汽機車搬運到高雄港站](../Page/日本國鐵9600型蒸汽機車.md "wikilink")。
  - 2011年4月23日：高雄港站自行車道完工啟用，該工程對高雄港站場域景觀影響甚鉅。
  - 2012年1月3日：高雄市政府都市發展局與臺鐵高雄機廠合作，新增六節各式車廂至站區股道展示，除已有百年歷史之15EF19平車外，35BK32952行李車更恢復為原始藍啞鈴之塗裝。新增車輛如下：35SP32426客車（1966年）、15EF19平車（1912年）、35BK32952行李車（1970年）、35F20106平車（1975年）、3CK2109篷守車（1982年）、35G20060敞車（1969年）。
  - 2013年4月10日：原停放於臺南市南化水庫之Motor Coach
    Industries製MC-8（車號FA-986），遷移至高雄港站靜態展示（現因租約到期已移往別處）。
  - 2014年3月8日：臺灣電力公司將已停用之兩部調車機與一輛煤斗車捐贈中華民國鐵道文化協會，並將車輛陳列於高雄港站。新增車輛如下：日立製D-3調車機、P35H22019煤斗車（1996年臺灣機械製）、L03調車機（1986年SCHÖMA製）。
  - 2015年8月21日：原展示於高雄市岡山文化中心之[CK58](../Page/台鐵CK50型蒸汽機車.md "wikilink")（1912年汽車會社製）蒸汽機車，遷移至高雄港站靜態展示。
  - 2015年8月22日：哈瑪星願景聯盟發起「[822白風箏行動](../Page/822白風箏行動.md "wikilink")」，抗議交通部將高雄港站土地分區招商開發，主張「拒賣文史資產、鐵道全區保留」訴求；但[台灣鐵路工會認為地方政府是假借文史名義覬覦臺鐵土地開發利益](../Page/台灣鐵路工會.md "wikilink")，並於當天到場抗議白風箏行動。台鐵工會並未知會打狗鐵道故事館就在館藏的蒸汽機車上綁上黑氣球，此舉引來館方抗議。
  - 2016年9月30日至10月2日：因應[高雄捷運環狀輕軌](../Page/高雄捷運環狀輕軌.md "wikilink")[哈瑪星站工程](../Page/哈瑪星站.md "wikilink")，吊掛移置部分戶外展示車輛。
  - 2016年10月：因環狀輕軌路線使用臨海新路路廊，原本高雄港站站內區以平交道形式保存於臨海新路的鐵軌，在輕軌工程中正式遭到截斷。
  - 2017年8月1日：環狀輕軌哈瑪星站連通原高雄港站月臺的木棧道施作時，將木棧道直接覆蓋於舊鐵軌之上，破壞舊有鐵道紋理，引發爭議。
  - 2017年9月26日：環狀輕軌第一階段全線通車，於高雄港站月臺舉辦通車典禮。
  - 2017年9月28日：打狗鐵道故事館招牌更換為「舊打狗驛故事館」。
  - 2017年9月29至30日：原配合環狀輕軌哈瑪星站工程移置之車輛，吊掛移動至新的陳列位置。
  - 2017年10月1日：正式更名為舊打狗驛故事館。
  - 2018年1月1日：舊打狗驛故事館改由「春臨臺灣文化事業坊」及「社團法人台灣交通文化資產保存學會」共組之團隊營運。
  - 2019年1月1日: 閉館進行屋面的解體修復，工期約5個月。\[4\]

## 車站構造

  - 月台10座（一般列車月台5座，貨物線3座，預備線、外中線各1座）。

## 利用狀況

  - 貨運車站，已經裁撤，原為一等站。現為**舊打狗驛故事館**，主管機關為[高雄市立歷史博物館](../Page/高雄市立歷史博物館.md "wikilink")。
  - 原管轄高雄臨港線的四處車場—[前鎮車場](../Page/前鎮車場.md "wikilink")、[中島車場](../Page/中島車場.md "wikilink")、[苓雅寮車場與](../Page/苓雅寮車場.md "wikilink")[草衙車場](../Page/草衙車場.md "wikilink")。
  - 高雄港站尚未裁撤時，由於臨港線鐵路車輛原本行經的屏東線專用路線已經拆除，因此順行車輛必須先繞行至鼓山車站，再經由縱貫線行駛至高雄車站。
  - 為了配合高雄臨港線沿線土地的重新利用計畫，原本於本站到發的貨運列車的改至前鎮車場到發。惟高雄港站裁撤後，前鎮車場業務已經移至[高雄車站管理](../Page/高雄車站.md "wikilink")。

## 車站週邊

  - [壽山](../Page/壽山_\(高雄市\).md "wikilink")（柴山）
  - [駁二藝術特區](../Page/駁二藝術特區.md "wikilink")
  - [駁二碼頭](../Page/駁二碼頭.md "wikilink")
  - [香蕉碼頭](../Page/香蕉碼頭.md "wikilink")
  - [西子灣](../Page/西子灣.md "wikilink")
  - [開台福德宮](../Page/開台福德宮.md "wikilink")
  - [高雄代天宮](../Page/高雄代天宮.md "wikilink")
  - [雄鎮北門](../Page/雄鎮北門.md "wikilink")
  - [高雄武德殿](../Page/高雄武德殿.md "wikilink")
  - [鼓山渡輪站](../Page/鼓山渡輪站.md "wikilink")
  - [哈瑪星](../Page/哈瑪星.md "wikilink")
  - [國立中山大學](../Page/國立中山大學.md "wikilink")
  - [高雄捷運](../Page/高雄捷運.md "wikilink")[橘線](../Page/高雄捷運橘線.md "wikilink")[西子灣站](../Page/西子灣站.md "wikilink")
  - [高雄捷運環狀輕軌](../Page/高雄捷運環狀輕軌.md "wikilink")[哈瑪星站](../Page/哈瑪星站.md "wikilink")

## 攝影集

<File:TRA> Kaohsiung Port Station overview 20070218.jpg|高雄港車站全景
<File:Takao> Railway Museum.JPG|改為打狗鐵道故事館時期的高雄港車站 <File:TRA> KaoHsiung
Port Station Office.JPG|高雄港車站的辦公室 <File:TRA> KaoHsiung Port Station
Emblem.JPG|車站門口地面上寫有舊站名「打狗驛」的裝飾（已拆除） <File:TRA> KaoHsiung Port Station
Gate.JPG|車站調車場大門 <File:TRA> KaoHsiung Port Station Yard.JPG|調車場與原本的一號月台
<File:TRA> KaoHsiung Port Station
Yard2.JPG|廣大的調車場目前已經無實際功能，而是轉作觀光與活動用地，並有可能在未來作為都市計畫用地
[File:CT251\&DT609.JPG|舊打狗驛故事館內的CT251（實為CT259）和DT609蒸汽機車](File:CT251&DT609.JPG%7C舊打狗驛故事館內的CT251（實為CT259）和DT609蒸汽機車)
<File:TRA> 35SP32426 20120526.jpg|館內靜態展示的SP32426平快車車廂
[File:45PBK32952.JPG|館內靜態展示恢復成台鐵西部幹線鐵路電氣化以前塗裝的PBK32952電源行李車](File:45PBK32952.JPG%7C館內靜態展示恢復成台鐵西部幹線鐵路電氣化以前塗裝的PBK32952電源行李車)
<File:Old> Taiwan Takao Station 01.jpg|高雄驛的明信片
[File:公園陸橋.JPG|車站站場與橫跨站場的公園陸橋](File:公園陸橋.JPG%7C車站站場與橫跨站場的公園陸橋)
<File:TRA> 3CK2109 in Takao Railway Museum 20130528.jpg|館內靜態展示的3CK
2109守車 <File:1978> KKBus MCI MC8
FA-986.JPG|館外的[臺灣汽車客運公司第一代國光號客車](../Page/臺灣汽車客運公司.md "wikilink")。
<File:North> Signal Station in Kaohsiung Port Station.JPG|高雄港車站北號誌樓。

## 鄰近車站

|-  |-    |-  |-    |-

## 注釋

## 參考來源

## 外部連結

  - [舊打狗驛故事館](http://trm.tw/)

  -
  - [舊打狗驛——文化部文化資產局](https://nchdb.boch.gov.tw/assets/advanceSearch/historicalBuilding/20100729000001)

  - [舊打狗驛——高雄市政府文化局](http://heritage.khcc.gov.tw/Heritage.aspx?KeyID=b7e7a5ee-8f87-4cc4-a3a5-56f96bf3cf64)

[Category:台灣鐵道旅遊景點](../Category/台灣鐵道旅遊景點.md "wikilink")
[Category:1900年啟用的鐵路車站](../Category/1900年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:2008年關閉的鐵路車站](../Category/2008年關閉的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:高雄市歷史建築](../Category/高雄市歷史建築.md "wikilink")
[Category:高雄市博物館](../Category/高雄市博物館.md "wikilink")
[Category:高雄市文化](../Category/高雄市文化.md "wikilink")
[Category:高雄市專業文化機構](../Category/高雄市專業文化機構.md "wikilink")
[高](../Category/台灣鐵路廢站.md "wikilink")
[Category:文建會歷史建築百景](../Category/文建會歷史建築百景.md "wikilink")
[Category:台灣日治時期交通建築](../Category/台灣日治時期交通建築.md "wikilink")
[Category:台灣日式建築](../Category/台灣日式建築.md "wikilink")
[Category:台灣歷史博物館](../Category/台灣歷史博物館.md "wikilink")
[Category:鼓山區鐵路車站](../Category/鼓山區鐵路車站.md "wikilink")
[雄](../Category/臺灣鐵路文化資產.md "wikilink")

1.  [台鐵高雄港站‧已成歷史名詞\*★](http://go.nanfunpark.com/modules/newbb/viewtopic.php?topic_id=14761&viewmode=flat&order=ASC&type=&mode=0&start=0)
2.  [2011.10.22
    車號銘版掛牌活動-館長謝明勳先生與郭約義先生致詞](http://www.youtube.com/watch?v=tfErt5HYr_E)
3.  [鐵道館火車頭
    編號搞烏龍](http://tw.nextmedia.com/applenews/article/art_id/33293446/IssueID/20110403)
4.  [暫別，站別：築港設驛110年 ，舊打狗驛故事館屋頂修復暫熄燈](https://trm.tw/20181228-02/)